\section{blockMeshによる格子生成}
\subsection{スパコンでの手順}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/mesh/supercomputer-flow-mesh.pdf}
\end{center}
\clearpage
\subsection{キャビティケースの格子分割}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/cavity-blockmesh-annotated.pdf}
\cite{oshima_cavity}
\end{center}
\clearpage
\subsection{blockMeshDictの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
/*--------------------------------*- C++ -*----------------------------------*\
| =========                 |                                                 |
| \\      /  F ield         | OpenFOAM: The Open Source CFD Toolbox           |
|  \\    /   O peration     | Version:  6                                     |
|   \\  /    A nd           | Web:      www.OpenFOAM.org                      |
|    \\/     M anipulation  |                                                 |
\*---------------------------------------------------------------------------*/
FoamFile
{
    version     2.0;
    format      ascii;
    class       dictionary;
    object      blockMeshDict;
}
// * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * * //

convertToMeters 0.1;

vertices
(
    (0 0 0)
    (1 0 0)
    (1 1 0)
--More--(55%)
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    moreコマンドは続ける(英語版ではmore)と表示してキー入力待ちとなる．
  \item
    主な操作キー SPC：前，b：後，/文字：文字を検索，.：繰り返し，h：ヘルプ，q：終了
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  more, less, viewなどの閲覧専用コマンド(ページャー)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{設定ファイルblockMeshDict}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-29},caption={system/blockMeshDict}]{{../run/master/cavity/system/blockMeshDict}}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{fig/mesh/cavity-blockmesh.pdf}
\cite{oshima_cavity}
\end{center}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={31-46},caption={system/blockMeshDict}]{{../run/master/cavity/system/blockMeshDict}}
\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-5.pdf}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.1\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/UserGuideJa/fig/pdf/fig-5-6.pdf}\\
\cite{OpenFOAM_UserGuideJa}
\end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={48-64},caption={system/blockMeshDict}]{{../run/master/cavity/system/blockMeshDict}}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={74-83}]{{../run/master/cavity/system/blockMeshDict}}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/mesh/cavity-blockmesh.pdf}\\
  \cite{oshima_cavity}
  \end{center}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{blockMesh実行用ジョブスクリプト}
\vspace{-5mm}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブスクリプトの確認}]
more run0mesh.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run0mesh.sh}]{{../run/master/cavity/run0mesh.sh}}
{\small
\begin{itemize}
  \item
(必須) -L rscgrp=lecture : リソースグループ名 (講習中は tutorial のほうが優先度が高い)
  \item
(必須) -L node=1 : ノード数指定
  \item
(任意) -L elapse=0:15:00 : 経過時間制限値(15分=講習用リソースグループの最大値) 
  \item
(必須) -g gt00 : ジョブ実行時にトークンを消費するプロジェクト名(gt00=講習用)
  \item
(任意) -S : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力
\end{itemize}
}
\vspace{-5mm}
\begin{tips}
  先に投入したジョブの実行開始予定を遅らせることなく，
  空いているリソースにジョブを割り当てて実行するバックフィル機能があるので，
  適切な経過時間制限値を指定することで実行開始が早まる可能性がある．\\
  また，メモリ使用量等のチェックのため，
  ジョブ統計情報は出力しておいたほうが良い．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={共通設定スクリプトの確認}]
more runshare.sh
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bash},caption={runshare.sh}]{{../run/master/cavity/runshare.sh}}
{\small
  \begin{itemize}
  \item jobid :
  後述するステップジョブ時には，
  サブジョブID(例: 123456\_1)が環境変数PJM\_SUBJOBIDにセットされる．
  PJM\_SUBJOBIDが定義されている場合には，
  それをjobidに代入する．
  PJM\_SUBJOBIDが未定義の場合には，
  ステップジョブではないので，
  ジョブID(例: 123456)がセットされている環境変数PJM\_JOBIDの値を
  jobidに代入する．
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  アプリケーションは，
  同じディレクトリ上で
  複数回実行する場合があるので，
  ログを上書きしないよう，
  ログ名にジョブIDを付加している．
  また，
  ステップジョブ時では，
  異なるステップジョブであっても
  ジョブIDが同一となるので，
  ステップジョブIDを付加している．\\
  また，共通の設定は，
  ひとつにまとめておくと，
  OpenFOAMのバージョンなどの設定変更が簡単になる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshのジョブ投入}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブ数表示(混雑確認)}]
pjstat --rsc -b
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={格子生成のジョブ投入}]
pjsub run0mesh.sh
pjsub -L rscgrp=tutorial run0mesh.sh  # 講習会時，lectureが混んでいる場合には，tutorialに投入
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
[INFO] PJM 0000 pjsub Job 123456 submitted.
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブの状況確認(以降の演習ではジョブ状態の確認を適宜行ってください)}]
pjstat  # 10文字を超えるジョブ名を全て表示させるには pjstat -l
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={bash}]
JOB_ID       JOB_NAME   STATUS  PROJECT  RSCGROUP       START_DATE        ELAPSE
# ジョブ実行待ちの場合
123456       run0mesh.s QUEUED  gt00     lecture        --/-- --:--:--    00:00:00
# ジョブ実行中
123456       run0mesh.s RUNNING gt00     lecture        01/01 00:00:00<   00:00:00
# 全ジョブ終了の場合
No unfinished job found.
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{生成されたファイルの確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
tree
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
├── 0
│   ├── U
│   └── p
├── constant
│   ├── polyMesh            #生成された格子のディレクトリ
│   │   ├── boundary        #境界のリスト
│   │   ├── faces           #格子界面のリスト
│   │   ├── neighbour       #格子界面に隣接する格子(従)のリスト
│   │   ├── owner           #格子界面に隣接する格子(主)のリスト
│   │   └── points          #節点座標のリスト
│   └── transportProperties
├── log.blockMesh.123456    #blockMeshのログ
├── run*.sh
├── run0mesh.sh.e123456     #ジョブの標準エラー出力(最後の数字はJOBID．以下同様)
├── run0mesh.sh.i123456     #ジョブの統計情報
├── run0mesh.sh.o123456     #ジョブの標準出力
└── system
    ├── blockMeshDict
    ├── controlDict
    ├── fvSchemes
    └── fvSolution
#他にも講習会用にコピーされたファイルがあるが省略
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ジョブの出力ファイルを確認(エラーが出ていないことを確認)}]
more run0mesh.sh.e*  # 本来は末尾にJOBIDが付くが，*のワイルドカードで全ての文字にマッチする
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{blockMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
more log.blockMesh.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={59-74},caption={log.blockMesh.*}]{{log/cavity/log.blockMesh}}
\begin{tips}
  ほとんどのOpenFOAMのアプリケーションは，
  正常実行の場合，
  終了時にEndを出力する．
\end{tips}
